# Representation Learning on Graphs: Methods and applications
(Aprendizaje de representación de grafos: métodos y aplicaciones)

[arXiv:1709.05584](https://arxiv.org/abs/1709.05584) \[cs.SI\]

El principal objetivo del aprendizaje automático de representación de grafos es encontrar una manera de codificar información no-euclideana con un gran número de dimensiones sobre la estructura de un grafo en forma de un vector de números reales de dimensión mucho menor. El reto principal de este campo es que no hay una manera sencilla y directa de hacerlo. Durante años se trató este tema como parte del pre-procesamiento de los datos: las características estructurales de los grafos se extraían manualmente antes de realizar análisis más detallados. Por otra parte, el aprendizaje de representación trata esta tarea como un problema de aprendizaje automático en el que los datos estadísticos del grafo se pueden explotar para extraer representaciones más útiles que las que pueden definirse manualmente.

Un grafo en su forma más básica está definido por un conjunto de nodos (o vértices) y un conjunto de aristas que indican qué pares de nodos están unidos entre sí. Por lo general, cada nodo (que representa un objeto del mundo real) contiene además un conjunto de atributos que pueden ser expresados como un vector de núeros reales. Se busca codificar o proyectar cada nodo como un vector en un espacio en que la proximidad geométrica corresponda con interacciones (aristas) en el grafo original. El fin de esta reducción de dimensiones es facilitar el tratamiento de los datos en posteriores tareas de aprendizaje automático sin perder información relevante sobre la estructura del grafo. Un método de embebido (o representación) está definido por:

* Una función de similaridad, la cual recibe como entrada dos vértices y entrega un valor real que indica qué tan relacionados se encuentran los nodos.
* Una función de codificación, que genera representaciones de los nodos (usualmente hace uso de los parámetros que se optimizan en el entrenamiento del modelo).
* Una función de decodificación, que dice qué tan similares son dos representaciones de los nodos.
* Una función de penalización que se trata de minimizar con el entrenamiento e indica qué tanto divergen los valores de similitud entre dos nodos en el grafo original y la similitud decodificada a partir de las representaciones de dichos nodos.

Los enfoques para el aprendizaje de representaciones se pueden dividir en dos categorías principales:

### Embebido superficial:

Consiste en una función podría definirse como una *búsqueda*; cada nodo tiene su propia representación que corresponde a una columna de una matriz de dimensiones d x V, donde d es la cantidad de características (dimensiones) de la representación y V es la cantidad de vértices del grafo. Para encontrar la matriz de representaciones (**Z**) se pueden utilizar técnicas de factorización de matrices o métodos basados en paseos aleatorios. Estos enfoques tienen varias desventajas importantes:
* La cantidad de parámetros del modelo resultante es proporcional a la cantidad de nodos del grafo, no se comparten parámetros entre nodos.
* No hace uso de los atributos propios del nodo, solo se basa en las relaciones del grafo (aristas) para generar las representaciones.
* No permiten la generación de representaciones para nodos no observados durante el entrenamiento. Por cada nuevo nodo que llega, es necesario expandir el modelo y correr nuevamente varias rondas de entrenamiento.

### Arquitecturas más generales:

Para hacer frente al primer problema de los métodos de embebido superficiales, enfoques como DNGR y SDNE utilizan un tipo de red neuronal conocido como *autoencoder* (autocodificador?), que recibe como entrada información sobre el nodo, la codifica en una representación de bajas dimensiones y luego trata de reconstruir la información original a partir de la representación, usando el mismo nodo como objetivo. En el caso de DNGR y SDNE, la entrada de la red es un vector de dimensión V que contiene la similitud entre el nodo y cada otro nodo del grafo. La función de similitud puede variar (en el caso de DNGR incluye información de paseos aleatorios y en el caso de SDNE solo incluye las adyacencias), pero la esencia de ambos métodos es muy similar. Aunque comparten parámetros entre nodos, logrando algo de regularización, estos modelos siguen siendo rígidos y no son útiles a la hora de
estudiar nodos no observados durante el entrenamiento, ni permiten transferir el conocimiento adquirido en forma de parámetros a otros grafos, además de requerir datos de entrada de gran tamaño que pueden llegar a ser intratables.

Otros enfoques, conocidos como convolucionales, abordan el problema estudiando únicamente el vecindario de cada nodo en lugar del grafo entero y tomando como entradas iniciales los atributos de los nodos (no solo sus relaciones dentro del grafo); la agregación del vecindario de cada nodo (una función arbitraria que genera un vector de números reales) es luego multiplicada por una matriz de pesos y al resultado se le aplica una función no lineal que da como resultado la representación del nodo. De esta manera, las dimensiones de los parámetros no dependen del tamaño del grafo y se pueden generar representaciones para nodos no observados durante el entrenamiento. Este tipo de enfoques convolucionales atacan los tres problemas fundamentales de los métodos superficiales y son en la actualidad los mejores en cuanto a pruebas comparativas de precisión (*benchmarks*).

Además de las tareas básicas de representación no supervisadas, es posible extender las técnicas de representación, por ejemplo: utilizando objetivos específicos para una tarea para realizar entrenamiento supervisado; extendiendo los modelos a grafos multi-modales (con más de un tipo de nodos o aristas); buscando roles estructurales de cada nodo en lugar de ubicaciones globales o vecindarios; o buscando representaciones de subgrafos enteros.

Las aplicaciones del aprendizaje de representaciones en grafos van desde simplificar la visualización de información hasta el descubrimiento de nuevas drogas. Al encontrar métodos generales que permitan estudiar las propiedades de los nodos de una red de la vida real como objetos matemáticos, es posible encontrar agrupaciones, predecir enlaces desconocidos entre nodos y hallar roles estructurales en comunidades; esto se traduce en aplicaciones como clasificación de imágenes, recomendación de amistades o productos, detección de comunidades peligrosas en redes sociales, predicción de efectos biológicos de moléculas o identificación de interacciones entre proteinas dentro de las células de diferentes tejidos.

A pesar del éxito relativo de los enfoques actuales, aún existen retos importantes sin resolver en este campo. Algunos de ellos son la escalabilidad, el uso de relaciones de mayor orden que la comparación entre pares de nodos (estructuras más complejas que una arista), modelado de redes que evolucionan con el tiempo, identificación automática (no supervisada) de subgrafos y la mejora de la interpretabilidad de los resultados con un marco conceptual común que permita comparar más fácilmente los diferentes enfoques y realizar avances menos dispersos en el campo.
